
\section{Montagem experimental}

\subsection{Amplificador somador}
O gerador de sinais utilizado para criar as sinusóides estudadas não tem a capacidade de criar um offset automaticamente. Assim, uma vez que a entrada do ADC estava configurada para converter sinais no intervalo [0:5]V, foi necessário montar um circuito para adicionar o offset à sinusóide criada. Para tal efeito foi escolhido o circuito somador, apresentado na figura \ref{fig:cir_sum}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/cirsum.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito utilizado}
    \label{fig:cir_sum}
\end{figure}

Na entrada (a) foi ligada uma sinusóide de amplitude $A=2,5V$, com uma resistência $R_{1a}=1k\Omega$, e à entrada (b) foi adicionado um sinal DC com $5V$ de amplitude, e uma resistência $R_{2a}=2k\Omega$. O amplificador operacional utilizado pertence ao módulo LM358, e foi escolhida uma resistência $R_2 =1k\Omega$. No gráfico seguinte \ref{gra:sum} é possível observar o sinal inicial bem como o sinal resultante do amplificador.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.8\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{graf/offset.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Adição de um \textit{offset} ao sinal}
    \label{gra:sum}
\end{figure}

\par
De modo a estudar a soma de duas ondas sinusoidais foi também necessário ligar a saída do gerador de sinais à entrada negativa do amplificador, por meio de uma resistência $R_{3a}=1k\Omega$.

\subsection{Filtro passa-baixo}

De modo a eliminar as frequências que podem causar problemas de aliasing foi adicionado um filtro rc passa-baixo ao circuito, como o apresentado na figura \ref{img:rc}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.65\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/rc.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um filtro rc passivo}
    \label{img:rc}
\end{figure}

Para obter a frequência de corte $f_c=5kHz$ foram utilizados os componentes $R= 6.8k\Omega$ e $C= 4.7nF$.

\subsection{Código}

Para a realização deste trabalho laboratorial foram implementados três códigos ligeiramente diferentes. Os códigos utilizados, bem como o seu comentário, encontram-se em anexo.
